<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><Search><pages Count="46"><page Index="1"><![CDATA[]]></page><page Index="2"><![CDATA[DAFTAR ISI




               DAFTAR ISI .................................................................................................................................. i
               KATA PENGANTAR .................................................................................................................... iii
               RENCANA KEGIATAN BANTUAN NON TUNAI TAHAP 3 ........................................................... 1

                  Latar Belakang ........................................................................................................................ 1

                  Jaring Pengaman Sosial .......................................................................................................... 1
                  Tujuan ..................................................................................................................................... 2

                  Sasaran ................................................................................................................................... 2

                  Maksud dan Tujuan ................................................................................................................ 3
                  Sasaran Kegiatan .................................................................................................................... 3

                  Dasar Hukum .......................................................................................................................... 5
                  Program dan Kegiatan ............................................................................................................ 6

               Bagian I Rencana Pelaksanaan Bantuan Non Tunai Tahap 3................................................... 9
                  Penerima Manfaat.................................................................................................................. 9

                  Rekomendasi Jenis Bantuan Non Tunai Tahap 3 ................................................................... 9

                  Mekanisme Bantuan Non Tunai Tahap 3 ............................................................................. 13
                  Skenario Penyaluran Ke KRTS Jika Terkendala ..................................................................... 15

                  Pembiayaan .......................................................................................................................... 16

                  Alokasi Dana Bantuan Non Tunai Tahap 3 ........................................................................... 16
                  Penetapan Alokasi  Dana ...................................................................................................... 16

                  Pencairan dan Penyaluran Dana .......................................................................................... 17
                  Data Penyaluran DTKS .......................................................................................................... 18

                  Perum Bulog dan PT. POS ..................................................................................................... 18
                  Data Penyaluran Non DTKS .................................................................................................. 19

                  Perum Bulog dan PT. POS ..................................................................................................... 19

                  Data Penyaluran Non DTKS .................................................................................................. 20
                  Perum Bulog dan PT. POS ..................................................................................................... 20

                  Pengorganisasian.................................................................................................................. 21

                  Pencatatan dan Pelaporan ................................................................................................... 21
                  Pengawasan.......................................................................................................................... 21

                  Penanganan Dan Penyelesaian Masalah.............................................................................. 22
                  Distribusi Bantuan ................................................................................................................ 22



                                                            i]]></page><page Index="3"><![CDATA[Tahapan Pengembalian Bantuan ......................................................................................... 25

                  Data Hasil Penyaluran DTKS ................................................................................................. 27
                  Data Hasil Penyaluran NON DTKS ........................................................................................ 29

               Bagian II Rencana Distribusi Bantuan Pangan dalam Penanganan COVID-19 Tahap 3 ........ 31

                  Latar Belakang ...................................................................................................................... 31
                  Maksud dan Tujuan .............................................................................................................. 32

                  Sasaran ................................................................................................................................. 32

                  Logistik Pengadaan Bantuan Pangan ................................................................................... 32
                  Tantangan Transportasi Logistik di Jawa Barat (Jabar) ........................................................ 33

                  Pemilihan Layanan Transportasi .......................................................................................... 35
                  Logistik Bantuan Pangan ...................................................................................................... 35

                  Penentuan Biaya Pengiriman ............................................................................................... 36
                  Pelaksanaan .................................................................................................................................... 40

               Penutup ................................................................................................................................... 42



















































                                                            ii]]></page><page Index="4"><![CDATA[KATA PENGANTAR




                       Puji syukur kami panjatkan kepada Tuhan Yang Maha Esa, atas perkenan-Nya kami
               dapat menyelesaikan penyusunan dokumen Rencana Pelaksanaan Program Bantuan Sosial

               Tunai Bagi Kepala Rumah Tangga Sasaran Terdampak Pandemi COVID-19 se Jawa Barat Tahap

               3 (Bansos Covid Tahap 3).

                       Penyusunan dokumen laporan ini bertujuan untuk memberikan gambaran program

               sekaligus  perbaikan  terhadap  pelaksanaan  program  sebelumnya  sehingga  dapat  menjadi
               penyempurnaan dari Program Bantuan Sosial Tunai Tahap 2 Pemerintah Daerah Provinsi Jawa

               Barat.

                       Dalam laporan ini kami sajikan berbagai data dari kegiatan yang telah diselenggarakan
               dengan atas kerjasama banyak pihak yang terlibat dalam proses pelaksanaan program. Untuk

               itu dalam kesempatan ini kami mengucapkan terima kasih kepada semua pihak yang telah

               terlibat sehingga semuanya berjalan dengan baik dan lancar.


               Semoga dokumen ini dapat bermanfaat bagi semua pihak khususnya bagi penyempurnaan

               program dimasa yang akan datang.




               Bandung, 28 Juli 2020

               KEPALA DINAS PERINDUSTRIAN

               DAN PERDAGANGAN,






               Drs. H. MOHAMAD ARIFIN SOEDJAYANA, MM

               Pembina Utama Madya
               NIP 196407301989031004












                                                            iii]]></page><page Index="5"><![CDATA[RENCANA KEGIATAN


               BANTUAN NON TUNAI TAHAP 3



               Latar Belakang


                       Pada tanggal 26 Juni 2020, Provinsi Jawa Barat resmi mengakhiri masa Pembatasan Sosial Berskala
               Besar (PSBB) dan mulai memasuki masa Adaptasi Kebiasaan Baru (AKB). Sesuai dengan Pergub Nomor 46

               tahun  2020  tentang  Pedoman  PSBB  Secara  Proporsional  Sesuai  Level  Kewaspadaan  Daerah
               Kabupaten/Kota  sebagai  Persiapan  Pelaksanaan  Adaptasi  Kebiasaan  Baru  untuk  Pencegahan  dan

               Pengendalian  COVID-19,  tiap  Kabupaten/Kota  di  Provinsi  Jawa  Barat   akan  melaksanakan  AKB  sesuai
               dengan level kewaspadaan masing-masing daerah. Level kewaspadaan tersebut akan berpengaruh pada

               peraturan protokol kesehatan, mobilitas penduduk, aktivitas sekolah dan perekonomian, serta peraturan
               tentang OPD, OTG, dan masyarakat beresiko tinggi terkena COVID-19.

                       Berdasarkan data dari Kementerian Keuangan terkait proyeksi skenario pertumbuhan ekonomi
               Indonesia  2020,  kebijakan  pemerintah  pusat  dan  daerah  yang  mulai  memberlakukan  AKB  ini  akan

               memperbaiki perekonomian Indonesia yang mulai terpuruk menjadi 1,1% pada kuartal 2. Berdasarkan
               data tersebut, perekonomian Indonesia akan mulai membaik secara perlahan pada kuartal 3 akibat roda

               pergerakan  perekonomian  yang  kembali  berputar  setelah  diberlakukannya  AKB  di  setiap  daerah  di
               Indonesia. Di Jawa Barat sendiri, masa AKB membuat pergerakan di dunia perkantoran, industri, pasar,

               dan toko mulai dibuka sesuai level kewaspadaan tiap daerah yang dituangkan dalam Pergub Nomor 46
               tahun 2020. Keputusan ini membuat pergerakan perekonomian masyarakat perlahan pulih dan membaik.

                       Dalam mengantarkan masyarakat pada masa pemulihan ekonomi ini, Pemerintah Jawa Barat akan
               mengadakan Bansos Tahap 3 dengan ketentuan nilai bantuan yang lebih kecil dibandingkan Bansos Tahap

               1  dan  2.  Hal  ini  dikarenakan  untuk  mendorong  kemandirian  masyarakat  dalam  membangun

               perekonomian.


               Jaring Pengaman Sosial

               Pemerintah  Jawa  Barat  mengeluarkan  Kebijakan  Social  Safety  Net  (Jaring  Pengaman  Sosial)

               sebagai  solusi  terbaik    untuk    mengatasi  permasalahan  sosial  yang  timbul  khususnya  yang

               berkaitan  dengan  profesi  yang  paling  terdampak  pandemi,  seperti  halnya  sopir  angkot,

               pengemudi ojek, buruh dan pedagang harian turun drastis akibat pandemi Corona dan tidak

               memiliki bekal cukup saat krisis. Salah satu  Program Jaring Pengaman tersebut adalah Program
               Bantuan Non Tunai bagi masyarakat yang terdampak ekonomi akibat Pandemi COVID-19, yang


                                                            1]]></page><page Index="6"><![CDATA[diberikan kepada 2 (dua) kelompok Sasaran yaitu  DTKS dan Non DTKS.



               Berdasarkan  Peraturan  Gubernur  Jawa  Barat  Nomor  35  Tahun  2020  tanggal  30  April  2020,

               tentang  Perubahan  Peraturan  Gubernur  Jawa  Barat  Nomor  26  tahun  2020  tentang  Jaring
               Pengaman Sosial (Social Safety Net) Bagi Masyarakat Yang Terdampak Ekonomi Akibat Pandemi

               Coronavirus Disease-19 (COVID-19) di Jawa Barat serta Surat Dinas Sosial Provinsi Jawa Barat

               Nomor  466/1619/Dinsos  Tanggal  27  April  2020  Perihal  Pencairan  Bantuan  Sosial,  maka
               diperlukan  revisi  terhadap  petunjuk  pelaksanaan  dan  Standar  Operasional  Prosedur  (SOP)

               pelaksanaan bantuan non tunai.




               Tujuan

                   1.  Kajian  ini  bertujuan  untuk  melanjutkan  Program  Bantuan  Non  Tunai  Tahap  2  yang

                       bertujuan untuk meringankan beban pengeluaran masyarakat yang terdampak ekonomi

                       akibat Pandemi COVID-19  dalam memenuhi kebutuhan  dasar selama masa pandemi;

                   2.  Menjadi bahan rujukan dan rekomendasi dalam pelaksanaan Program Bantuan Non Tunai
                       Tahap 3 di Jawa Barat sesuai dengan kondisi lapangan dan pandangan dari tenaga ahli;

                   3.  Meringankan beban pengeluaran masyarakat yang terdampak ekonomi akibat Pandemi

                       COVID-19  dalam memenuhi kebutuhan  dasar selama masa pandemi;

                   4.  Meminimalisir  risiko  kerentanan  sosial  dan  ekonomi  agar  kelangsungan  hidupnya
                       terpenuhi; dan

                   5.  Memenuhi  kebutuhan  dasar  dan  mengakses  pelayanan  dasar  secara  wajar  sesuai

                       ketentuan.



                Sasaran


                  a.  Keluarga/Individu yang termasuk ke dalam Data Terpadu Kesejahteraan Sosial  (DTKS)

                      yang  ditetapkan dengan  Keputusan  Gubernur.  Jumlah  KRTS  DTKS  Provinsi  Jawa Barat

                      adalah 445.339 Keluarga.
                  b.  Keluarga/Individu miskin lainnya di luar DTKS yang terdampak ekonomi akibat  Pandemi

                      COVID-19  (Non DTKS) yang ditetapkan dengan Keputusan Gubernur.





                                                            2]]></page><page Index="7"><![CDATA[Maksud dan Tujuan


               Pemberian Bantuan Non tunai Tahap 3 bagi Keluarga Rumah Tangga Sasaran (KRTS) bertujuan:


                    a.  melanjutkan Program Bantuan Non Tunai Tahap 2;

                    b.  meminimalisir  risiko  kerentanan  sosial  dan  ekonomi  agar  kelangsungan  hidupnya
                        terpenuhi;

                    c.  memenuhi  kebutuhan  dasar  dan  mengakses  pelayanan  dasar  secara  wajar  sesuai

                        ketentuan; dan
                    d.  meringankan  beban  pengeluaran  masyarakat  yang  terdampak  ekonomi    dalam

                        memenuhi kebutuhan dasarnya selama masa pandemi COVID-19.



               Sasaran Kegiatan

               Penerima Program Bantuan Sosial tahap 3 masih merupakan Keluarga Miskin dan Rentan Miskin

               berdasarkan  DTKS  Tahun  2020  ditambah  dengan  data  penduduk  yang  anggota  keluarganya

               terindikasi ODP, PDP dan terinfeksi Covid-19, serta masyarakat yang terdampak di luar DTKS

               Tahun  2020  berdasarkan  hasil  verifikasi  Perangkat  Daerah  yang  menyelenggarakan  urusan
               pemerintahan bidang sosial di Kabupaten/Kota dengan ketentuan diusulkan dan disampaikan

               oleh Bupati/Walikota kepada Gubernur Jawa Barat.


               Masyarakat yang terdampak akibat pandemi Covid-19 terdiri atas:


                   ●  Pekerja di bidang perdagangan dan jasa dengan skala usaha mikro dan kecil;
                   ●  Pekerja di bidang pertanian, perkebunan, peternakan, perikanan budidaya dan tangkap

                      dengan skala usaha mikro dan kecil;

                   ●  Pekerja di bidang pariwisata skala usaha mikro dan kecil;

                   ●  Pekerja di bidang transportasi skala usaha mikro dan kecil;
                   ●  Pekerja di bidang industri skala mikro dan kecil;

                   ●  Penduduk yang bekerja sebagai pemulung;

                   ●  Penduduk lanjut usia;

                   ●  Penduduk penyandang disabilitas;
                   ●  Penduduk yang anggota keluarganya terindikasi ODP, PDP, dan terinfeksi  Covid-19.






                                                            3]]></page><page Index="8"><![CDATA[Definisi


                   1.  Perusahaan Umum Badan Usaha Logistik Milik Negara yang selanjutnya disebut Perum

                       Bulog adalah lembaga pangan di Indonesia yang mengurusi tata Niaga beras khususnya
                       Bulog Kantor Wilayah Jawa Barat;

                   2.  Perseroan Terbatas Pos Indonesia yang selanjutnya disebut PT Pos adalah Badan Usaha

                       Milik Negara Indonesia yang bergerak di bidang layanan Pos;

                   3.  Gugus Tugas Percepatan Penanganan Covid 19 Provinsi Jawa Barat yang selanjutnya

                       disebut Gugus Tugas adalah gugus tugas yang dibentuk oleh Gubernur Jawa Barat yang
                       mempunyai  tugas  mempercepat  penanggulangan  Covid  19  melalui  sinergitas  antar

                       pemerintah, badan usaha, akademisi, masyarakat, dan media;

                   4.  Bantuan Sosial adalah pemberian bantuan berupa uang/barang dari Pemerintah Daerah
                       kepada  individu,  keluarga,  kelompok  dan  atau/masyarakat  yang  sifatnya  tidak  secara

                       terus  menerus  dan  selektif,  yang  bertujuan  untuk  melindungi  dari  kemungkinan

                       terjadinya risiko sosial;

                   5.  Risiko Sosial adalah kejadian atau peristiwa yang dapat menimbulkan potensi terjadinya

                       kerentanan  sosial  yang  ditanggung  oleh  individu,  keluarga,  kelompok  dan/atau
                       masyarakat sebagai dampak krisis politik, fenomena alam dan bencana alam, yang jika

                       tidak  diberikan  Bantuan  Sosial  akan  semakin  terpuruk  dan  tidak  dapat  hidup  dalam

                       kondisi wajar;
                   6.  Bantuan Non Tunai adalah bantuan berupa barang kebutuhan pokok dan atau barang

                       penting lainnya yang diberikan kepada Keluarga Rumah Tangga Sasaran (KRTS);

                   7.  Masyarakat  yang  Terdampak  adalah  masyarakat  miskin  dan  rentan  miskin  yang

                       mengalami kesulitan ekonomi karena pekerjaan atau usahanya terpuruk akibat Pandemi
                       Covid-19  termasuk  mereka  yang  kehilangan  pekerjaan  karena  terkena  Pemutusan

                       Hubungan  Kerja  (PHK)  termasuk  di  dalamnya  penduduk  yang  anggota  keluarganya

                       terindikasi ODP, PDP dan terinfeksi COVID-19;

                   8.  Dunia Usaha adalah Usaha Mikro dan Usaha Kecil yang melakukan kegiatan ekonomi di
                       Indonesia dan berdomisili di Indonesia;

                   9.  Kepala Rumah Tangga Sasaran yang selanjutnya disingkat KRTS  adalah Kepala Rumah

                       Tangga Sasaran penerima manfaat yang ditetapkan sebagai penerima Bantuan Sosial;

                   10. Lanjut Usia adalah seseorang yang telah mencapai usia 60 (enam puluh) tahun ke atas;



                                                            4]]></page><page Index="9"><![CDATA[11. Data Terpadu Kesejahteraan Sosial yang selanjutnya disingkat DTKS adalah data dasar

                       bagi  Kementerian/Lembaga  dan  Pemerintah  Daerah  dalam  penyelenggaraan

                       kesejahteraan sosial,  yang  meliputi baik  hasil penetapan  Data  Terpadu  Kesejahteraan

                       Sosial sebelumnya maupun hasil Pendataan, Verifikasi, dan Validasi yang ditetapkan oleh
                       Menteri Sosial;

                   12. Orang Dalam Pemantauan  yang selanjutnya disingkat ODP adalah orang yang memiliki

                       gejala  ringan  seperti  batuk,  sakit  tenggorokan,  demam,  tetapi  tidak  ada  kontak  erat
                       dengan penderita Positif;

                   13. Pasien Dalam Pengawasan yang selanjutnya disingkat PDP adalah orang yang memiliki

                       gejala  panas  badan  dan  gangguan  pernafasan,  pernah  berkunjung  ke  atau  tinggal  di

                       daerah  yang diketahui  merupakan daerah penularan  COVID-19,  dan  diketahui  pernah

                       berkontak secara langsung dengan kasus yang terkonfirmasi COVID-19;
                   14. Pandemi adalah epidemi atau penyebaran penyakit tertentu yang terjadi secara global di

                       banyak negara di Dunia;

                   15. Anggaran  Pendapatan  dan  belanja  Daerah  yang  selanjutnya  disingkat  APBD  adalah
                       Anggaran Pendapatan dan Belanja Daerah Provinsi Jawa Barat tahun 2020.




               Dasar Hukum


                      1.  Undang-Undang Nomor  23  Tahun  2014  tentang  Pemerintahan  Daerah  (Lembaran
                           Negara Republik  Indonesia  Tahun  2014  Nomor  244,  Tambahan  Lembaran  Negara

                           Republik Indonesia Nomor 5587) sebagaimana telah diubah beberapa kali, terakhir

                           dengan  Undang-Undang  Nomor  9  Tahun  2015  tentang  Perubahan  Kedua  atas

                           Undang-Undang Nomor  23  Tahun  2014  tentang  Pemerintahan  Daerah  (Lembaran
                           Negara  Republik  Indonesia  Tahun  2015  Nomor  58,  Tambahan  Lembaran  Negara

                           Republik Indonesia Nomor 5679);

                      2.  Peraturan  Pemerintah  Nomor  33  Tahun  2018  tentang  Pelaksanaan  Tugas  dan

                           Wewenang Gubernur Sebagai Wakil Pemerintah Pusat (Lembaran Negara Republik
                           Indonesia Tahun 2018 Nomor 109, Tambahan Lembaran Negara Republik Indonesia

                           Nomor 6224);

                      3.  Keputusan  Presiden  Nomor  7  Tahun  2014  tentang  Gugus  Tugas  Percepatan

                           Penanganan Coronavirus Disease-19 (COVID-19);


                                                            5]]></page><page Index="10"><![CDATA[4.  Peraturan  Gubernur  Jawa  Barat  Nomor  34  Tahun  2016  tentang  Tata  Cara

                           Penganggaran, Pelaksanaan, Penatausahaan, Pertanggungjawaban, Pelaporan, serta

                           Monitoring  dan  Evaluasi  Belanja  Hibah  dan  Belanja  Sosial  yang  Bersumber  dari

                           Anggaran Pendapatan dan Belanja Daerah Provinsi Jawa Barat (Berita Daerah Provinsi
                           Jawa Barat Tahun 2016 Nomor 34 Seri E) sebagaimana telah diubah beberapa kali,

                           terakhir  dengan  Peraturan  Gubernur  Jawa  Barat  Nomor  18  Tahun  2019  tentang

                           Perubahan  Kedua  atas  Peraturan  Gubernur  Jawa  Barat  Nomor  34  Tahun  2016
                           tentang     Tata     Cara     Penganggaran,      Pelaksanaan,     Penatausahaan,

                           Pertanggungjawaban, Pelaporan, serta Monitoring dan Evaluasi Belanja Hibah dan

                           Belanja  Sosial  yang  Bersumber  dari  Anggaran  Pendapatan  dan  Belanja  Daerah

                           Provinsi Jawa Barat (Berita Daerah Provinsi Jawa Barat Tahun 2019 Nomor 18);

                      5.  Peraturan  Gubernur  Jawa  Barat  Nomor  26  Tahun  2020  tentang  Jaring  Pengaman
                           Sosial (Social Safety Net) Bagi Masyarakat Yang Terdampak Ekonomi Akibat Pandemi

                           Coronavirus Disease-19 (COVID-19) di Jawa Barat (Berita Daerah Provinsi Jawa Barat

                           Tahun 2020 Nomor 26);
                      6.  Peraturan Gubernur Jawa Barat Nomor 35 Tahun 2020 tentang Perubahan  Peraturan

                           Gubernur Nomor 26 Tahun 2020  tentang Jaring Pengaman Sosial (Social Safety Net)

                           Bagi Masyarakat Yang Terdampak Ekonomi Akibat Pandemi Coronavirus Disease-19

                           (COVID-19) di Jawa Barat (Berita Daerah Provinsi Jawa Barat Tahun 2020 Nomor 26);

                      7.  Keputusan  Gubernur  Jawa  Barat  Nomor  443/Kep.176-Dinkes/2020  tentang
                           Pencegahan dan Penanggulangan Coronavirus Disease-19 (COVID-19) di Jawa Barat;



               Program dan Kegiatan

               Penyaluran Bantuan Non Tunai Tahap 3 berupa Barang Kebutuhan Pokok dan Barang Penting

               kepada Keluarga Rumah Tangga Sasaran (KRTS) dikerjasamakan dengan PT. Pos  Kantor Regional

               5  Jawa  Barat  yang didasari  dengan  Peraturan Gubernur.  Pelaksanaan  penyalurannya dengan
               ketentuan sebagai berikut:


                  a.  Kantor Pos Regional berkoordinasi dengan Perum Bulog kantor wilayah Jawa Barat dalam

                      persiapan penyaluran sesuai dengan data yang telah diberikan oleh Pemerintah Provinsi

                      Jawa Barat;





                                                            6]]></page><page Index="11"><![CDATA[b.  Kantor Bulog Wilayah memerintahkan pengadaan bantuan sembako kepada kantor Bulog

                      Cabang;

                  c.  Kantor Pos Wilayah mengirimkan daftar Keluarga Rumah Tangga Sasaran (KRTS)   kepada

                      Kantor Pos Cabang di Kabupaten/ Kota;
                  d.  Kantor  Bulog  Cabang  menyalurkan  bantuan  non  tunai  ke  HubDelivery  PT

                      Pos/Kecamatan/Kelurahan/Desa;

                  e.  HubDelivery PT POS yang telah ditentukan, menyalurkan bantuan non tunai kepada KRTS;
                  f.  Dalam  hal  terdapat  kekurangan  sumber  daya  manusia,  Kantor  Pos  Cabang  di

                      daerah/kecamatan/kelurahan/desa  dapat  bekerja  sama  dengan  pemerintah  setempat

                      atau pihak lain dalam penyaluran bantuan kepada KRTS;

                  g.  Perangkat Daerah yang menyelenggarakan urusan pemerintahan bidang perdagangan di

                      Kabupaten/Kota mengkoordinasikan dan membentuk tim untuk penyaluran bantuan di
                      daerah;

                  h.  Pelaksanaan  penyaluran  bantuan  didampingi  unsur  Kepolisian,  TNI  dan  Tenaga

                      Kesejahteraan Sosial Kecamatan.














































                                                            7]]></page><page Index="12"><![CDATA[Tabel 1. RTKS DTKS Provinsi Jawa Barat



















































































                                                            8]]></page><page Index="13"><![CDATA[Bagian I
               Rencana Pelaksanaan


               Bantuan Non Tunai Tahap 3

               Penerima Manfaat

                       Bantuan  Non  Tunai  Tahap  3  sebagai  bantuan  yang  diberikan  kepada  Keluarga  Rumah

               Tangga Sasaran (KRTS) berupa barang kebutuhan pokok dan atau barang penting lainnya. KRTS
               sebagai  Penerima  manfaat  merupakan  masyarakat  terdampak  yang  berhak  mendapatkan

               bantuan penanganan dampak sosial dan ekonomi agar terjamin kelangsungan hidupnya.

                       Masyarakat yang terdampak akibat pandemi COVID-19 terdiri atas:

                   1.  Pekerja di bidang perdagangan dan jasa dengan skala usaha mikro dan kecil;

                   2.  Pekerja di bidang pertanian, perkebunan, peternakan, perikanan budidaya dan tangkap
                       dengan skala usaha mikro dan kecil;

                   3.  Pekerja di bidang pariwisata skala usaha mikro dan kecil;

                   4.  Pekerja  di bidang transportasi skala usaha mikro dan kecil;
                   5.  Pekerja  di bidang industri skala mikro dan kecil;

                   6.  Penduduk yang bekerja sebagai pemulung;

                   7.  Penduduk lanjut usia;

                   8.  Penduduk penyandang disabilitas;

                   9.  Penduduk yang anggota keluarganya terindikasi ODP, PDP dan terinfeksi COVID-19;
                   10. Tidak menerima dari sumber lain.



               Rekomendasi Jenis Bantuan Non Tunai Tahap 3
                       Ekonomi global sempat terpuruk akibat pandemi Covid-19. Seluruh sektor sempat mengalami
               kontraksi.  Penyebab  utamanya  adalah  pembatasan  pergerakan  manusia  di  seluruh  negara  untuk

               memutus penyebaran Virus Covid-19. Kondisi tersebut dimulai sejak pemerintah menerapkan kebijakan
               Pembatasan Sosial Berskala Besar (PSBB) yang rata-rata dimulai pada bulan April 2020.

                       Namun,  berdasarkan  kajian  awal  pemulihan  ekonomi  Kemenko  Perekonomian  Republik
               Indonesia, saat ini Indonesia berada pada Fase 5 (20-27 Juli 2020) di mana berada pada tahap evaluasi

               untuk fase 4 dan pembukaan tempat-tempat atau kegiatan  ekonomi dan kegiatan sosial dalam skala

               besar, pada  akhir Juli atau awal Agustus diharapkan sudah membuka seluruh kegiatan ekonomi, dan
               selanjutnya akan dilakukan evaluasi secara berkala sampai vaksin bisa ditemukan dan disebarluaskan.

               Kajian tersebut dibuat sebagai antisipasi untuk melakukan upaya-upaya yang diperlukan pasca pandemi

                                                            9]]></page><page Index="14"><![CDATA[Covid-19  mereda.  Dengan  munculnya  kebijakan  tersebut,  masyarakat  sudah  mampu  menjalankan

               kembali seluruh aktivitas sosial maupun perekonomian.
                       Disisi lain, untuk membantu Rumah Tangga Sasaran (RTS) yang terdampak ekonominya akibat

               PSBB, pemerintah meluncurkan Program Bantuan Sosial. Program tersebut diluncurkan untuk membantu
               RTS agar tetap dapat memenuhi kebutuhan dasarnya, mencegah penurunan taraf kesejahteraan RTS,

               serta meningkatkan tanggung jawab sosial bersama selama masa adaptasi kebiasaan baru. Program ini
               bersifat  temporer  dan  diarahkan  sehingga  tidak  menimbulkan  ketergantungan  dan  tidak  mendorong

               menguatnya the culture of poverty.
                       Selain  itu,  Program  Bantuan  Sosial  ini  mengalami  penyesuaian  besaran  bantuan  demi  secara

               bertahap  meningkatkan  kemandirian  masyarakat.  Kemandirian  masyarakat  sendiri  merupakan  suatu
               kondisi yang dialami oleh masyarakat yang ditandai dengan kemampuan memikirkan, memutuskan serta

               melakukan sesuatu yang dipandang tepat demi mencapai pemecahan masalah yang dihadapi dengan

               mempergunakan daya/kemampuan yang dimiliki tanpa bergantung pihak lain. Hal tersebut seperti yang
               disampaikan  Sulistyani  (2004)  dalam  Pusposari  (2015)  bahwa  tujuan  yang  ingin  dicapai  dalam
               pemberdayaan masyarakat adalah membentuk individu dan masyarakat menjadi mandiri. Oleh karena

               itu,  pemberian  bantuan  tetap  dilakukan  namun  mengalami  penyesuaian  besaran,  intensitas,  dan

               mekanisme pemberian bantuan.


               Analisis Kandungan Gizi
                       Analisis data kebutuhan gizi merupakan perhitungan kebutuhan gizi bagi satu keluarga

               dalam 1 bulan yang berdasarkan kebutuhan gizi per orang yang bersumber pada Peraturan PMK
               no 28 tahun 2019 tentang Angka Kecukupan Gizi yang Dianjurkan untuk Masyarakat Indonesia

               dan angka komposisi nutrisi setiap komoditas diambil dari panganku.com situs milik Kementerian

               Kesehatan.

                                             Tabel 2. Kandungan Gizi Komoditas

                                                     Komposisi AKG Per 100 g (panganku.org)
                                      Komoditas     Energi   Protein  Lemak            Serat

                                                     (kkal)   (g)   (g)   Karbohidrat (g)  (g)

                                      Beras            357       8     2            77    0

                                      Sarden Kaleng*   114     12      0             0    0

                                      Kornet Kaleng*   289      16    25             0    0


                                      Telur            154      12    11             1    0




                                                           10]]></page><page Index="15"><![CDATA[Minyak           884       0   100             0    0

                                      Gula             394       0     0            94    0

                                      Terigu           333       9     1            77    0

                                      Vitamin

                                      Mie Instan*      420       7    18            57    3

                                      Susu              61     3,2    3,5          4,3    0

                                *Kandungan gizi dapat berubah sesuai dengan merk produk yang dipilih.



                       Sedangkan  berdasarkan  Peraturan  Menteri  Keuangan  Tahun  2018  ditentukan  bahwa
               Angka Kebutuhan Gizi (AKG) sebagaimana ditampilkan pada Tabel 3 di bawah ini:



                                   Tabel 3. AKG berdasarkan Peraturan Menteri Keuangan.

                                            Kebutuhan Gizi menurut Peraturan PMK no 28 tahun 2019
                       Target AKG
                                            Energi (kkal) Protein (g) Lemak (g) Karbohidrat (g) Serat (g)

                       Target AKG/hari            2.650        65        75           430       37

                       Target AKG/bulan          79.500     1.950     2.250         12.900   1.110

                       Target AKG/kk/bulan*     318.000     7.800     9.000         51.600   4.440

                     *jumlah orang dalam satu kartu keluarga (kk) diasumsikan 4 orang.



               Alternatif Kebijakan Paket Bansos Non Tunai


                       Kembali berjalannya roda ekonomi di Provinsi Jawa Barat setelah diterapkan kebijakan
               AKB  (adaptasi  kebiasaan  baru)  membuat  Pemerintah  perlu  memformulasikan  kembali  paket

               bantuan sosial covid-19. Penyesuaian dilakukan melalui perubahan pilihan dan jumlah komoditas

               yang yang akan diberikan kepada keluarga terdampak. Berdasarkan hal tersebut maka dibuat 2
               alternatif pilihan paket bansos non tunai covid tahap ke-3 ini, yaitu paket A dengan senilai Rp.

               250.000,00 dan paket B senilai 200.000,00. Bansos tahap ke-3 ini mengacu pada bansos tahap

               ke-2 yaitu Beras, Gula, Terigu, Mie Instan, Sarden kaleng/Kornet, Minyak, Susu, Vitamin C dan

               Masker. Berikut estimasi harga setiap komoditas pada Bansos tahap 3:





                                                           11]]></page><page Index="16"><![CDATA[Tabel 4. Estimasi Harga Komoditas Bantuan Sosial Covid-19


                No  Komoditas  Harga             Satuan    Referensi

                1     Beras         Rp   12.800  kg        Permendag No. 57 tahun 2017

                2     Gula          Rp   12.500  kg        Permendag No. 7 2020

                3     Terigu        Rp      8.650  kg      https://www.tokopedia.com/ibdg/tepung-terigu-
                                                           segitiga-biru-1-
                                                           kg?trkid=f%3DCa0000L165P0W0S0Sh%2CCo0P
                                                           o0Fr0Cb0_src%3Dsearch_page%3D1_ob%3D100
                                                           0_q%3Dtepung+terigu+1+kg_bmexp%3D0_po%3
                                                           D27_catid%3D2760_bmexp%3D0&whid=780148
                                                           1

                4     Mie Instan    Rp      2.400  buah    https://shopee.co.id/Indomie-goreng-rasa-mi-
                                                           goreng-i.2916500.6632319820

                5     Sarden        Rp   23.000  kaleng    https://www.tokopedia.com/kingsfisher/paket-3-
                      kaleng                               pcs-king-s-fisher-sarden-mini-saus-tomat-
                                                           makanan-kaleng-155-g

                6     Minyak        Rp   11.000  lt        Permendag No. 7 2020


                7     Susu          Rp   15.900  lt        https://www.tokopedia.com/tokoyga/susu-uht-
                                                           diamond-1l

                8     Masker        Rp      6.000  pcs     https://www.tokopedia.com/sizeable/masker-kain-
                      kain                                 3-ply-3-lapis-bisa-dicuci-selip-tissue

                7     Vitamin C     Rp      6.000  Botol   https://www.tokopedia.com/msmandiri/vitamin-c-
                                                 (isi 45   ipi-isi-45-tablet
                                                 tablet)
                       Setiap komoditas pada Tabel 4 di atas memiliki peranan penting seperti peranan sumber

               karbohidrat seperti pada komoditas beras, gula, terigu dan mie instan, sumber protein pada

               Sarden/kornet kaleng, susu sumber protein selain daging, vitamin C untuk meningkatkan daya

               tahan tubuh dan masker sebagai bagian dari pencegahan Covid-19. Berdasarkan hal tersebut

               maka disusun berdasarkan pertimbangan kandungan gizi dan paket bansos non tunai tahap 3
               maka  diperoleh  hasil  sebagai  Rekomendasi  Pemberian  Bantuan  Non  Tunai  bagi  masyarakat

               terdampak dibagi menjadi 2 alternatif yaitu paket alternatif 1 senilai Rp. 200.000,00 (dua ratus

               ribu  rupiah)  dan  paket alternatif  2  senilai  Rp.  250.000,00  (dua  ratus  lima  puluh  ribu  rupiah)
               berupa:






                                                           12]]></page><page Index="17"><![CDATA[Tabel 5. Rekomendasi Bansos Tahap 3:


                 Jenis Paket   Komoditas Bahan Pokok        Kandungan Gizi Makro + Vit C     Estimasi Harga

                 Alternatif 1   Beras 7 Kg                  Kalori 30,994 kkal               Rp. 200.000
                               Minyak Goreng 1 lt           Protein 711 gr
                               Gula 1 kg                    Karbohidrat 6,485 gr
                               Vitamin 1 pack               Lemak 270 gr
                               Sarden/kornet* 1 kaleng      Serat 14 gr
                               Masker kain 4 pcs
                               Vitamin C 4 pack

                 Alternatif 1   Beras 7 Kg                  Kalori 35,564 kkal               Rp 250.000
                               Minyak Goreng 1 ltr          Protein 1.022 gr
                               Gula 1 kg                    Karbohidrat 6,870 gr
                               Vitamin 6 pack               Lemak 423 gr
                               Mie Instan 10 bungkus        Serat 40 gr

                               Susu 1 ltr
                               Sarden/Kornet* 1 kaleng
                               Masker kain 4 pcs
                               Vitamin C 4 pack
               *Perhitungan menggunakan sarden ukuran 425 gr.



               Mekanisme Bantuan Non Tunai Tahap 3

                   a)  Tahap Persiapan

                       a.  Persiapan merupakan tahap awal pendataan KRTS (Keluarga Rumah  Tangga Sasaran).
                           Adapun tahapan  yang dilaksanakan adalah sebagai berikut :

                           1)  Perangkat Daerah yang menyelenggarakan urusan pemerintahan bidang sosial di
                               Provinsi menyampaikan Daftar KRTS kepada Perangkat Daerah yang

                               menyelenggarakan urusan pemerintahan bidang Sosial di Kabupaten/Kota untuk
                               diverifikasi;

                           2)  Daftar KRTS calon Penerima Bantuan Non Tunai yang telah diverifikasi ditetapkan dan
                               ditandatangani oleh Kepala Daerah Kabupaten/Kota dan dikembalikan kepada

                               Gubernur;

                           3)  Gubernur menetapkan daftar Keluarga Rumah Tangga Sasaran (KRTS) sebagai daftar
                               Calon penerima bantuan Non Tunai;
                       b.  Daftar KRTS calon Penerima Bantuan Non Tunai yang ditetapkan oleh Gubernur Jawa Barat

                           disampaikan oleh Dinas Sosial Provinsi Jawa Barat kepada Dinas Perindustrian dan

                           Perdagangan Provinsi Jawa Barat, PT POS Indonesia dan Perum Bulog.



                                                           13]]></page><page Index="18"><![CDATA[b)  Tahap Pengadaan

                          a.  Pengadaan  Bantuan  Non  Tunai  berupa  Barang  Kebutuhan  Pokok  dan  Barang

                              Penting bagi Keluarga Rumah Tangga Sasaran (KRTS), Pemerintah Provinsi Jawa

                              Barat bekerja sama dengan Perum Bulog Kantor Wilayah Jawa Barat yang didasari
                              dengan Perjanjian (kontrak).

                   c)  Tahap Penyaluran

                          a.  Mekanisme Penyaluran Bantuan Non Tunai berupa Barang Kebutuhan Pokok dan
                              Barang Penting kepada Keluarga Rumah Tangga Sasaran (KRTS) dikerja samakan

                              dengan  PT.  Pos  Indonesia  Kantor  Regional  5  Jawa  Barat  yang  didasari  dengan

                              Perjanjian  (kontrak).  Pelaksanaan  penyalurannya  dengan  ketentuan  sebagai

                              berikut:

                          b.  Kantor Pos Regional berkoordinasi dengan Perum Bulog kantor wilayah Jawa Barat
                              dalam  persiapan  penyaluran  sesuai  dengan  data  yang  telah  diberikan  oleh

                              Pemerintah Provinsi Jawa Barat;

                          c.  Kantor  Bulog  Wilayah  memerintahkan  pengadaan  bantuan  sembako  kepada
                              Kantor Bulog Cabang;

                          d.  Kantor Pos Regional mengirimkan daftar Keluarga Rumah Tangga Sasaran (KRTS)

                              kepada Kantor Pos Cabang di Kabupaten/ Kota;

                          e.  Kantor  Pos  Cabang  menentukan    Hub  Delivery  PT.  Pos  Indonesia  dan  alokasi

                              dropping paket bantuan, untuk kemudian dilaporkan ke Kantor Pos Regional;
                          f.  Kantor Bulog Cabang mengirimkan paket bantuan non tunai ke Hub Delivery PT

                              Pos Indonesia;

                          g.  Hub  Delivery  PT  Pos  Indonesia  yang  telah  ditentukan,  menyalurkan  bantuan
                              nontunai kepada KRTS;

                          h.  Perangkat  Daerah  yang  menyelenggarakan  urusan  pemerintahan  bidang

                              perdagangan di Kabupaten/Kota membentuk tim untuk monitoring penyaluran

                              bantuan di daerah;

                          i.  Dalam  hal  terdapat  kekurangan  sumber  daya  manusia,  kantor  Pos  Cabang  di
                              Daerah/Kecamatan/Kelurahan/Desa  dapat  bekerja  sama  dengan  pemerintah

                              setempat atau pihak lain dalam penyaluran bantuan kepada KRTS;

                          j.  Kerja sama penyaluran tersebut dilakukan dengan ketentuan penyaluran langsung
                              ke alamat masing-masing KRTS;


                                                           14]]></page><page Index="19"><![CDATA[k.  Dalam hal penyaluran bantuan, data KRTS yang berhak menerima adalah:

                          l.  Data yang sesuai dengan Nomor Induk Kependudukan (NIK), baik alamat maupun

                              nama lengkap;

                          m.  Bilamana data yang NIK-nya belum lengkap bisa dicairkan dengan syarat nama dan
                              alamatnya lengkap, serta difoto KTP yang bersangkutan;

                          n.  Apabila  penerima  bantuan  yang  meninggal  dunia,  bantuannya  bisa  disalurkan

                              kepada ahli waris yang tercantum dalam kartu keluarga;
                          o.  Apabila  penerima  bantuan  sosial  yang  tidak  ada  di  tempat  dapat  diberikan

                              bantuannya kepada keluarga yang namanya tercantum dalam kartu keluarga;

                          p.  Apabila penerima bantuan sosial yang tidak ada di tempat dan tidak ada keluarga

                              yang  dapat  menerima,  bantuan  dapat  diambil  di  Hubdelivery  PT.  Pos  dengan

                              membawa Surat Panggilan X13 dari PT. Pos Indonesia dengan waktu pengambilan
                              paling lama 3 (tiga) hari; dan

                          q.  RTS di luar ketentuan pada huruf (j) tidak dapat menerima Bantuan.




               Skenario Penyaluran Ke KRTS Jika Terkendala



                   a.  Kantor Pos Cabang membuktikan penundaan, dibuktikan melalui surat dari pemerintah

                      setempat.

                   b.  Kantor Pos Regional membuat surat yang ditujukan kepada Dinas Sosial Provinsi Jawa
                      Barat ditembuskan ke Dinas Perindustrian dan Perdagangan Provinsi Jawa Barat dan Tim

                      Penyaluran perihal penolakan  di lapangan beserta lampiran bukti penolakan.

                   c.  Dinas  Sosial  Provinsi  berkoordinasi  dengan  Dinas  Sosial  Kabupaten/Kota  untuk

                      menyelesaikan permasalahan penolakan dan penundaan.
                   d.  Kantor Pos Cabang melakukan koordinasi dengan Dinas Sosial Kabupaten/Kota.

                   e.  Paket yang ditolak disimpan di  Hub Delivery PT.Pos Indonesia.

                   f.  Dalam hal penyaluran ke KRTS jika terjadi beberapa kendala yang terjadi ada penolakan

                      dari Pemerintah Daerah Kabupaten/Kota, Kecamatan, Desa atau Masyarakat, maka :
                   g.  Kantor Pos Cabang membuktikan penundaan, dibuktikan melalui surat dari pemerintah

                      setempat.






                                                           15]]></page><page Index="20"><![CDATA[h.  Kantor Pos Regional membuat surat yang ditujukan kepada Dinas Sosial Provinsi Jawa

                      Barat ditembuskan ke Dinas Perindustrian dan Perdagangan Provinsi Jawa Barat dan Tim

                      Penyaluran perihal penolakan  di lapangan beserta lampiran bukti penolakan.

                   i.  Dinas  Sosial  Provinsi  berkoordinasi  dengan  Dinas  Sosial  Kabupaten/Kota  untuk
                      menyelesaikan permasalahan penolakan dan penundaan.

                   j.  Kantor Pos Cabang melakukan koordinasi dengan Dinas Sosial Kabupaten/Kota.

                   k.  Paket yang ditolak disimpan di  Hub Delivery PT.Pos Indonesia
                   l.  Apabila dalam 3 (tiga) hari tidak ada jawaban dari Dinas Sosial Provinsi Jawa Barat, maka

                      Kantor  Pos  Cabang  melakukan  realokasi  ke  daftar  penerima  bantuan  lainnya  dan

                      menginformasikan ke pihak Kantor Bulog Regional untuk menyesuaikan alokasi dropping.



               Pembiayaan


               Alokasi Dana Bantuan Non Tunai Tahap 3

               Alokasi Dana Yang Tersedia

                   1.  Dana Bantuan Non Tunai bersumber dari APBD Provinsi Jawa Barat tahun 2020, melalui
                      dana Bantuan Tidak Terduga (BTT) untuk Jaring Pengaman Sosial Program Bantuan Tunai

                      bagi Masyarakat yang Terdampak Ekonomi Akibat Pandemi COVID-19.

                   2.  Dana Penunjang, terdiri :

                       a. Dana monitoring dan evaluasi serta pelaporan;
                       b. Dana penunjang lainnya.



               Penetapan Alokasi  Dana

                   1.  Alokasi Dana Bantuan

                      Pemerintah  Provinsi  Jawa  Barat  melalui  Dinas  Perindustrian  dan  Perdagangan

                      menetapkan alokasi dana Program Bantuan Non Tunai bagi Kepala Rumah Tangga Sasaran

                      (KRTS) berdasarkan jumlah  sasaran yang ditetapkan melalui Keputusan  Gubernur Jawa

                      Barat.
                   2.  Alokasi dana penunjang

                      Dana  penunjang  yang  dialokasikan  untuk  monitoring,  evaluasi  dan  pelaporan,  serta

                      penunjang lainnya.




                                                           16]]></page><page Index="21"><![CDATA[Pencairan dan Penyaluran Dana

                   1.  Perum Bulog

                   a.  Perum Bulog Pusat memberikan kuasa kepada Perum Bulog Wilayah Provinsi Jawa Barat
                       untuk penagihan kepada pemerintah Provinsi Jawa Barat.

                   b.  Perum Bulog Cabang merekap paket berdasarkan berita acara serah terima dari Bulog

                       Cabang ke Hub PT. Pos.

                   c.  Perum  Bulog  Wilayah  Provinsi  Jawa  Barat  mendapat  rekap  dari  Perum  Bulog  Cabang

                       untuk divalidasi.
                   d.  Perum  Bulog  Wilayah  menyampaikan  rekap  tersebut  kepada  Dinas  Perindustrian  dan

                       Perdagangan  Provinsi  Jawa  Barat disertai  surat pengantar dan  syarat-syarat  yang  lain

                       sesuai aturan yang berlaku untuk penagihan.
                   e.  Dinas Perindustrian dan Perdagangan Provinsi Jawa Barat memverifikasi usulan tersebut

                       dan dicairkan sesuai aturan.

                   f.  Pencairan dana untuk pengadaan dapat dilakukan secara bertahap.



                    2.   PT. Pos Indonesia Regional 5

                   a.  PT. Pos Regional 5 menerima rekap penyaluran dari Hub (Cabang Pos) ke KRTS

                       berdasarkan Keputusan Gubernur Provinsi Jawa Barat.
                   b.  Hub Delivery mengirimkan data penerima bantuan yang berhasil serah dan return

                       dengan bukti foto dan tanda penerima, sedangkan tandatangan basah disimpan di Hub

                       (Cabang Pos).

                   c.  PT. Pos Regional 5 menyampaikan data tersebut kepada Dinas Perindustrian dan
                       Perdagangan Provinsi Jawa Barat disertai surat pengantar dan syarat-syarat yang lain

                       sesuai aturan yang berlaku untuk penagihan.

                   d.  Dinas Perindustrian dan Perdagangan Provinsi Jawa Barat memverifikasi usulan tersebut

                       dan dicairkan sesuai aturan.
                   e.  Pencairan dana untuk penyaluran bantuan dapat dilakukan secara bertahap.










                                                           17]]></page><page Index="22"><![CDATA[Data Penyaluran DTKS


               Perum Bulog dan PT. POS

















































































                                                           18]]></page><page Index="23"><![CDATA[Data Penyaluran Non DTKS


               Perum Bulog dan PT. POS
















































































                                                           19]]></page><page Index="24"><![CDATA[Data Penyaluran Non DTKS


               Perum Bulog dan PT. POS
















































































                                                           20]]></page><page Index="25"><![CDATA[Pengorganisasian


                     1.  Kepala  Disperindag  Kabupaten/Kota  membantu  Program  Bantuan  Non  Tunai  bagi

                         masyarakat yang terdampak ekonomi akibat Pandemi COVID-19 di tingkat kabupaten,
                         bersama  TNI,  Polisi  dan  Kejaksaan  di  Daerah  dalam  hal  monitoring,  evaluasi  dan

                         pelaporan kegiatan.

                     2.  Camat membantu pelaksanaan Program Bantuan Non Tunai bagi  masyarakat  yang

                         terdampak ekonomi akibat Pandemi COVID-19 di tingkat kecamatan bersama unsur

                         TNI dan Polisi di Kecamatan dalam hal monitoring, evaluasi dan pelaporan kegiatan.


               Pencatatan dan Pelaporan

               Pelaporan Pelaksanaan Bantuan Non Tunai

                   a.  PT.  Pos  dan  Perum  Bulog  berkoordinasi  untuk  memasukkan  laporan  ke  aplikasi  yang

                       disiapkan PT. Pos.

                   b.  Pelaporan  bantuan  non  tunai  dilaporkan  setiap  saat  /  realtime  melalui  aplikasi  yang

                       dibuat oleh PT. Pos (baik Perum Bulog maupun PT. Pos).
                   c.  Rekapitulasi pelaporan bantuan dilaporkan secara harian, mingguan, bulanan dan total

                       penyaluran dengan rincian sebagai berikut :

                       1.  Data yang disalurkan dari Perum Bulog ke Hub Delivery

                       2.  Data dari Hub Delivery ke penerima
                       3.  Data return dari penerima bantuan yang disertai keterangan return barang/paket.

                   d.  Seminggu sekali rekon data antara PT. Pos, Perum Bulog dan Dinas Perindustrian dan

                       Perdagangan Provinsi Jawa Barat.


               Pengawasan

               Dalam pelaksanaan Jaring Pengaman Sosial melalui Program Bantuan Tunai bagi  masyarakat

               yang terdampak ekonomi akibat Pandemi COVID-19, dilakukan pengawasan baik yang bersifat

               internal maupun eksternal oleh APIP dan Tim Pendampingan, dengan tujuan untuk:

                 a.  Melakukan  pemeriksaan  apakah  kegiatan-kegiatan  yang  dilaksanakan  berjalan  sesuai

                     dengan rencana, jadwal dan pedoman serta prosedur yang telah ditetapkan.
                 b.  Menilai kemajuan kegiatan sesuai dengan tujuan dan jadwal yang ditetapkan.






                                                           21]]></page><page Index="26"><![CDATA[c.  Memberikan masukan berupa langkah-langkah perbaikan yang mungkin diperlukan jika

                     timbul kesulitan atau hambatan dalam pelaksanaan.

                 d.  Memastikan bahwa kegiatan-kegiatan pelaksanaan pemberian bantuan telah berlangsung

                     sesuai  prosedur,  tepat  waktu,  tepat  sasaran,  serta  tepat  jumlah  dan  tidak  terjadi
                     kebocoran.


               Penanganan Dan Penyelesaian Masalah


                       Dasarnya  pengaduan  merupakan  umpan  balik  bagi  semua  pihak  yang  terkait  dalam

               upaya  mensukseskan  program  ini.  Sehingga  penyelenggaraan  program  sesuai  tujuan  yang

               ditetapkan  serta  memberikan  manfaat  sebaik-baiknya  bagi  para  penerima  bantuan.  Semua
               pengaduan  harus  memperoleh  penanganan  dan  penyelesaian,  serta  diberikan  umpan  balik

               kepada pihak yang menyampaikan pengaduan. Pengaduan dapat disampaikan oleh masyarakat

               penerima layanan, masyarakat pemerhati dan petugas pemberi layanan.
                       Pengaduan terkait Bantuan Non Tunai jaring pengaman sosial dapat disampaikan melalui

               pikobar.jabarprov.go.id. Setiap pengaduan akan ditindaklanjuti oleh tim pengaduan yang telah

               ditunjuk terkait Bantuan Non Tunai jaring pengaman sosial.


               Distribusi Bantuan

                    Skema Distribusi Bantuan Non-Tunai Dampak COVID-19 Provinsi Jawa Barat




























                   a.  Prosedur Penerimaan Barang
                       i)  Setelah Bulog menerima data lokasi gudang dari Pos Indonesia, Bulog mengirimkan

                          Bantuan Non tunai sesuai alokasi yang telah ditetapkan ke alamat lokasi gudang.



                                                           22]]></page><page Index="27"><![CDATA[ii)  Penerimaan  barang  yang  diterima  oleh  PT  Pos  Indonesia  (Persero)  berasal  dari

                          dropping Bulog sesuai dengan jadwal dan lokasi gudang yang telah disepakati.

                       iii)  Tata  cara  penerimaan  barang  dari  Bulog  kepada  PT  Pos  Indonesia  adalah  sebagai

                          berikut:
                              (a) Periksa kebenaran jenis dan jumlah barang yang diterima dicocokkan dengan

                                 manifes / bukti penyerahan.

                              (b) Memastikan tidak ada tanda-tanda kerusakan kemasan / box.
                              (c)  Memastikan terjadi kebocoran atas isi bantuan.

                              (d) Memastikan kondisi kemasan masih utuh.

                       iv)  Setelah dinyatakan cocok maka petugas gudang menandatangani 2 lembar manifest

                          yang menyertai barang dari Bulog. Lembar ke-1 dikembalikan kepada pihak Bulog,

                          sedangkan  lembar  ke-2  dijadikan  sebagai  dasar  penerimaan  barang  pada  neraca
                          persediaan barang.

                       v)  Jika  barang  yang  diterima  tidak  cocok  jumlahnya  atau  kondisi  barang  rusak  maka

                          kondisi tersebut agar dicatat pada manifest dan dibuatkan Berita Acara selisih jumlah
                          atau barang diterima dalam keadaan rusak, yang ditandatangani oleh pihak Bulog dan

                          Pos Indonesia.

                       vi)  Mencatat pada buku penerimaan barang.

                       vii) Melakukan entri penerimaan pada web.

               b.  Prosedur Penyusunan Barang
                       a.  Barang  yang  telah  diterima  dari  Bulog  disusun  sedemikian  rupa  sehingga

                          memudahkan  pada  saat  penyerahan  kepada  driver  atau  pengantar  yang  akan

                          melakukan pendistribusian.
                       b.  Barang  harus  di  susun  berdasarkan  FIFO  (First  In  First  out)  sebagai  tindakan

                          pencegahan waktu kadaluwarsa.

                       c.  Memisahkan antara komoditas sembako dan telor.

                       d.  Penyimpanan ditetapkan tidak melebihi 7 hari

               c.  Prosedur Penyimpanan Barang Di Gudang
                       a.  Memisahkan antara komoditas sembako dan telor.

                       b.  Penyimpanan ditetapkan tidak melebihi 7 hari

                       c.  Pengamanan gudang :
                       d.  Pintu gudang menggunakan kunci khusus.


                                                           23]]></page><page Index="28"><![CDATA[e.  Menempatkan penjaga keamanan gudang penyimpanan.

               d.  SOP Penyaluran Barang

                       a.  Prosedur penyerahan barang dari gudang,

                       b.  Prosedur penyerahan barang kepada penerima (krts),
                       c.  Prosedur pengelolaan bantuan yang tidak berhasil serah / retur .

               e.  Prosedur Penyerahan Barang Dari Gudang

                       a.  Penyerahan menggunakan bukti serah yg ditandatangi oleh driver, pengantar pos /
                          Ojol

                       b.  Bantuan tunai dan non tunai beserta daftar penyerahan kepada KRTS diserahkan dari

                          pengelola gudang kepada driver, pengantar pos / Ojol

                       c.  Driver, pengantar  pos  /  Ojol  membuat Delivery Order sebelum  berangkat  menuju

                          lokasi penyerahan barang ke KRTS


               f.  Prosedur Penyerahan Barang Kepada Penerima (Krts)

                       a.  Menyusun barang yang akan diserahkan sesuai rute alamat KRTS dari titik pertama
                          sampai dengan terakhir.

                       b.  Prosedur penyerahan kepada KRTS dengan cara memastikan bahwa penerima adalah

                          yg berhak sesuai data nominatif

                       c.  Penyerahan menggunakan bukti serah terima yg ditandatangi oleh penerima (KRTS).

                       d.  Dalam hal penerima bantuan tunai dan non tunai tidak berada di tempat, meninggal
                          dunia atau tidak sesuai dengan data nominatif maka bantuan tidak diserahkan tetapi

                          menjadi barang retur

                       e.  Pengambilan foto penerima bantuan.
                       f.  Dalam hal pengambilan foto tidak bisa dilakukan maka pelaporan penyerahan kepada

                          KRTS menggunakan lembar bukti penerimaan (resi) yang ditanda tangani Oleh Pihak

                          Penerima Sesuai Data Nominatif



               g.  Prosedur Penanganan Barang Retur /Tidak Berhasil Serah Terima
                       a.  Petugas Hub delivery, merekap setiap hari barang yg tdk berhasil diserah terimakan

                       b.  Petugas Hub delivery akan melaporkan secara berjenjang utk disampaikan kepada

                          Perum Bulog.
                       c.  Perum Bulog akan mengatur lebih lanjut kiriman yg tidak berhasil diserah terimakan.


                                                           24]]></page><page Index="29"><![CDATA[h.  Sop Pelaporan Barang Bantuan Sosial

                       a.  Setiap penyerahan yang dilakukan oleh pengantar pos dan mitra ojol agar melakukan

                          laporan ke hub delivery setiap pekerjaan selesai.

                       b.  IV. SOP PENGADUAN BANTUAN SOSIAL
                       c.  PROSEDUR PENGADUAN BANTUAN TUNAI DAN NON TUNAI

                       d.  Pengaduan dilakukan melalui PIKOBAR atau melalui Customer Service PT. Pos yang

                          diteruskan ke PIKOBAR
                       e.  Laporan     pengaduan      melalui     PIKOBAR       dapat     diakses     di    :

                          https://lapor.pikobar.jabarprov.go.id/ Bantuan Sosial Pemerintah Provinsi

                       f.  Data realisasi penyerahan bantuan akan direkap melalui system untuk ditampilkan

                          dalam dashboard monitoring.


               Tahapan Pengembalian Bantuan


               a.  Dalam hal terdapat pengembalian bantuan non tunai yang diakibatkan permasalahan teknis

                   dan administrasi, akan dicatat dan dibuat berita acara pengembalian;

               b.  Bantuan non tunai yang dikembalikan selanjutnya akan disalurkan langsung kepada:
                       a.  Panti Asuhan

                       b.  Panti Wreda

                       c.  Panti penyandang disabilitas
                       d.  Dapur Umum, dan/atau

                       e.  Pihak lainnya

               c.  Daftar  penerima  yang  dimaksud  dalam  huruf  (l)  pada  point  1),  2),  3),4)  dan  5)  harus

                   berdasarkan rekomendasi atau usulan dari Tim Penyaluran;
               d.  Pihak lainnya harus berbentuk Organisasi Sosial Kemasyarakatan;

               e.  Untuk bantuan non tunai berupa komoditi yang tidak tahan lama, PT Pos Indonesia dapat

                   menyalurkan langsung  kepada pihak  yang  disebut  pada  huruf  (b) ditindak lanjuti  dengan

                   Berita Acara Pemusnahan  yang dilampiri foto dokumentasi penyaluran;
               f.  Dalam hal Bantuan Non Tunai yang di kembalikan sudah rusak dan tidak layak konsumsi, PT

                   Pos  dapat  memusnahkan  komoditi  tersebut,  ditindak  lanjuti  dengan  Berita  Acara

                   Pemusnahan  yang dilampiri foto dokumentasi pemusnahan;






                                                           25]]></page><page Index="30"><![CDATA[g.  Tim Penyaluran Bantuan membuat daftar penerima paket retur yang ditetapkan oleh Ketua

                   Tim dan menyalurkan sesuai dengan daftar penerima.



               Tahap Pelaporan
               a.    Bulog Kantor Wilayah dan Kantor Pos Regional Jawa Barat masing-masing menyampaikan

                     laporan rekapitulasi hasil pengadaan dan penyaluran bantuan non tunai kepada Perangkat

                     Daerah  yang  menyelenggarakan  urusan  pemerintahan  bidang  perindustrian  dan
                     perdagangan di  Provinsi. Laporan berupa laporan total penyaluran yang berisi rekapitulasi

                     laporan secara rinci dan dilampiri foto aktifitas secara lengkap;

               b.    Bulog Kantor Wilayah dan Kantor Pos Regional Jawa Barat masing-masing menyampaikan

                     laporan penyaluran secara real time melalui aplikasi.


























































                                                           26]]></page><page Index="31"><![CDATA[Data Hasil Penyaluran DTKS




















































































                                                           27]]></page><page Index="32"><![CDATA[28]]></page><page Index="33"><![CDATA[Data Hasil Penyaluran NON DTKS



















































































                                                           29]]></page><page Index="34"><![CDATA[30]]></page><page Index="35"><![CDATA[Bagian II


               Rencana Distribusi Bantuan Pangan dalam Penanganan


               COVID-19 Tahap 3




               Latar Belakang

                       Distribusi merupakan suatu kegiatan krusial dalam aktivasi roda perekonomian. Stern

               dan El-Ansary (dalam Mulyana, 2019) mengungkapkan definisi distribusi dapat dilihat sebagai

               sekumpulan organisasi independen yang terlibat dalam proses penyediaan suatu produk atau
               jasa untuk digunakan dan dikonsumsi. Dalam kondisi pandemi COVID-19 saat ini di mana

               banyak  negara  melakukan  lockdown,  jalur  distribusi  menjadi  terputus  karena  larangan

               berkegiatan  di  luar  rumah  dan  menggerus  perekonomian  dunia  khususnya  Indonesia.

               Penurunan  perekonomian  di  Indonesia  dapat  dilihat  dari  melemahnya  nilai  tukar  rupiah

               terhadap dollar Amerika, tercatat per tanggal 1 April 2020 mencapai Rp. 16.028.

                       Pemerintah Jawa Barat mengambil kebijakan Pembatasan Sosial Berskala Besar (PSBB)

               yang disesuaikan dengan kondisi setiap kota/kabupaten. Kebijakan PSBB ini ditujukan untuk

               mengurangi  dan  mengendalikan  penyebaran  COVID-19.  Kota/Kabupaten  yang  diputuskan

               PSBB  adalah  Kota/Kabupaten  yang  paling  berpotensi  dan  banyak  terdapat  orang  dengan
               positif  COVID-19,  sedangkan  Kota/Kabupaten  lainnya  diterapkan  kebijakan  physical

               distancing.  Kedua  kebijakan  tersebut  membuat  masyarakat  terbatas  mobilitasnya  dalam

               beraktivitas di luar rumah.


                       Menurut Badan Pusat Statistik (dalam Ekarahendy et. al., 2019), hingga tahun 2019,
               pekerja informal masih mendominasi tenaga kerja di Indonesia dengan jumlah 74,1 juta orang

               yang hidup secara harian. Pekerja informal yang membutuhkan mobilitas tinggi ini,  lebih

               terdampak  kehilangan  pendapatan  dengan  diberlakukannya  PSBB  dibandingkan  dengan
               pekerja formal yang berjumlah 55,3 juta orang. Hal tersebut dikarenakan pekerja informal

               tidak  berpenghasilan  tetap  dan  sangat  bergantung  dengan  keberadaan  orang  lain  dalam

               melaksanakan pekerjaannya di mana  mobilitas setiap orang saat PSBB ini sangat dibatasi.


                       Oleh karena itu, demi memastikan terpenuhi kebutuhan pangan tersebut diperlukan
               bantuan tunai dan  non tunai (bahan pangan pokok) untuk  masyarakat miskin dan rawan


                                                           31]]></page><page Index="36"><![CDATA[miskin yang selanjutnya disebut Rumah Tangga Sasaran (RTS) selama  menghadapi wabah

               COVID-19  ini.  Pada  kegiatan  sebelumnya  telah  ditentukan  jumlah  bantuan  dan  jenis

               komoditas untuk RTS tersebut, sedangkan pada kegiatan kali ini akan ditentukan mekanisme

               pengadaan  dan  distribusi  bantuan  pangan  Covid-19  di  Jawa  Barat.    Kegiatan  terkait
               mekanisme pengadaan dan distribusi bantuan pangan COVID-19 ini selain dilakukan untuk

               memastikan tersalurkannya bantuan tunai dan non tunai untuk RTS juga mengoptimalkan

               upaya pencegahan  penyebaran Covid-19 dengan mengurangi mobilitas masyarakat termasuk
               untuk sebagian orang yang tetap harus bekerja di luar rumah.





               Maksud dan Tujuan


               Maksud dari pelaksanaan Kegiatan Distribusi Bantuan Pangan adalah sebagai program jaring
               pengaman  sosial  bagi  masyarakat  di  Provinsi  Jawa  Barat.  Adapun  besaran  nilai  distribusi

               bantuan sosial selama masa PSBB. Dilakukan terlebih dahulu dengan kajian yang mendalam.





               Sasaran

               Sasaran  yang  ingin  dicapai  dalam  pelaksanaan  kegiatan  ini  yaitu  tersedianya  informasi

               besaran  nilai  distribusi,  jasa  ekspedisi  dan  pergudangan  yang  direkomendasikan  untuk

               distribusi bantuan sosial selama masa Pembatasan Sosial Berskala Besar (PSBB) di Jawa Barat.





               Logistik Pengadaan Bantuan Pangan

                       Persediaan  menurut  Eko  (2005)  dalam  Hidayat  2018,  menyatakan  manajemen

               persediaan  adalah  kegiatan  yang  berhubungan  dengan  perencanaan,  pelaksanaan  dan
               pengawasan penentuan kebutuhan material sedemikian rupa”. Dalam hal distribusi menurut

               Martono (2015) dalam hidayat 2018, distribusi merupakan pergerakan barang dan jasa dari

               pemasok hingga konsumen akhir melalui distribution channel (saluran distribusi).


                       Menurut  Perpres  nomor  48  tahun  2016  tentang  Penugasan  kepada  Perusahaan
               Umum (Perum) Bulog dalam Rangka Ketahanan Pangan Nasional ayat 3 bahwa, Pemerintah

               menugaskan Perum BULOG dalam menjaga ketersediaan pangan dan stabilitas harga pangan



                                                           32]]></page><page Index="37"><![CDATA[pada tingkat konsumen dan produsen. Berdasarkan ketentuan tersebut maka Bulog menjadi

               pilihan utama untuk pengadaan komoditas pangan terutama pada kondisi wabah COVID-19

               ini.



               Tantangan Transportasi Logistik di Jawa Barat (Jabar)











































                                               Gambar 2. Peta Provinsi Jawa Barat

                                   (Sumber: https://jabarprov.go.id/index.php/pages/id/99)


               Pengiriman bantuan di Pemerintah Jawa Barat memiliki tantangan yang tidak ringan. Secara

               kependudukan Jawa Barat merupakan provinsi dengan jumlah penduduk paling besar dan
               provinsi terpadat kedua se-Indonesia sehingga banyak sekali warga masyarakat yang harus

               dijangkau. Tantangan geografis Jabar berupa kontur pegunungan di mana terdapat 17 gunung

               berapi aktif yang tentunya menjadi kendala terkait keterjangkauan transportasi logistik. Jawa

               Barat juga memiliki luas lebih dari 35.000 km2, dengan 27 kota/kabupaten, 260 kecamatan,
               2671 kelurahan dan 3291 desa seperti disajikan Tabel 6 di bawah ini.





                                                           33]]></page><page Index="38"><![CDATA[Tabel 6. Rincian Jumlah Desa di Jawa Barat



                                                          Jumlah                 Jumlah Desa
                                  Kabupaten/Kota
                                                         Kecamatan      Perkotaan      Pedesaan


                                                           Kabupaten
                               1.    Bogor                   40            291            143

                               2.    Sukabumi                47            120            266

                               3.    Cianjur                 32            73             287

                               4.    Bandung                 31            211            69

                               5.    Garut                   42            162            280
                               6.    Tasikmalaya             39            76             275

                               7.    Ciamis                  26            65             200

                               8.    Kuningan                32            123            253

                               9.    Cirebon                 40            312            112

                               10.  Majalengka               26            123            220

                               11.  Sumedang                 26            77             206
                               12.  Indramayu                31            110            207

                               13.  Subang                   30            53             200

                               14.  Purwakarta               17            73             119

                               15.  Karawang                 30            126            183

                               16.  Bekasi                   23            101            86

                               17.  Bandung Barat            16            81             84
                               18.  Pangandaran              10            12             81

                                                              Kota

                               1.    Bogor                   6             68             0

                               2.    Sukabumi                7             33             0

                               3.    Bandung                 30            151            0
                               4.    Cirebon                 5             22             0

                               5.     Bekasi                 12            56             0

                               6.     Depok                  11            63             0

                               7.     Cimahi                 3             15             0



                                                           34]]></page><page Index="39"><![CDATA[8.     Tasikmalaya            10            61             8

                               9.     Banjar                 4             13             12

                              Jawa Barat                     626           2671           3291

                          (Sumber : BPS, 2018)


               Bantuan Pemerintah Jawa Barat berupa tunai dan non tunai yang harus disampaikan pada
               RTS  (Rumah  Tangga  Sasaran)  memiliki  tantangan.  Jika  dibandingkan  dengan  provinsi  lain

               tantangannya  adalah  jumlah  penduduk,  sebaran  penduduk,  bentang  alam,  serta  sebagai

               provinsi penyangga Ibu Kota Jakarta. Berdasarkan beratnya tantangan terkait transportasi
               logistik  tersebut  maka  dibutuhkan  perusahaan  logistik  yang  mampu  mengatasi  kendala

               geografis dan memiliki jangkauan sampai seluruh pelosok desa dan kelurahan yang ada di

               Jawa Barat.

































                             Gambar 3. Grafik Sebaran Pedesaan dan Kelurahan di Jawa Barat


               Pemilihan Layanan Transportasi

               Logistik Bantuan Pangan


               Pemilihan  perusahaan  layanan  transportasi  dilakukan  dengan  melakukan  Focus  Group

               Discussion secara daring bersama tim ahli. Terdapat 3 perusahaan yang dijadikan alternatif
               sebagai perusahaan yang dapat direkomendasikan untuk membantu Pemerintah Jawa Barat

               mengirimkan bantuan, di antaranya 1) PT. Pos Indonesia (Persero), 2) PT. Tiki Jalur Nugraha



                                                           35]]></page><page Index="40"><![CDATA[Ekakurir (JNE), dan 3) PT. Citra Van Titipan Kilat (TIKI). Dalam mengambil keputusan mana

               yang  menjadi  rekomendasi  utama,  maka  dibuat  beberapa  kriteria  penilaian  yaitu  :  1)

               jangkauan, 2) waktu pengiriman, 3) harga, dan 4) kepemilikan (BUMN/Swasta).

               Berdasarkan hasil kajian maka terpilih PT Pos untuk menjadi mitra penyaluran yang paling

               reliable dalam masa Covid-19 ini di Jawa Barat di mana PT. Pos Indonesia mendapatkan nilai

               score tertinggi yaitu 4,52 kemudian PT. Tiki Jalur Nugraha Ekakurir (JNE) dan terakhir PT. Citra

               Van  Titipan  Kilat  (TIKI).  Dengan  demikian  PT.  Pos  Indonesia  menjadi  perusahaan  yang

               direkomendasikan  untuk  menjadi  penyalur  bantuan  tunai  dan  non  tunai  COVID-19
               Pemerintah Jawa Barat.


               Penentuan Biaya Pengiriman


               Penentuan biaya distribusi dimulai dari biaya distribusi yang dilakukan oleh PT. Pos Indonesia
               sampai pada RTS. Berdasarkan hal tersebut maka, akan ada dua jenis biaya distribusi yang

               akan dikenakan  yaitu biaya penyewaan gudang di tiap kecamatan se-Jawa Barat dan biaya

               pengiriman paket dari gudang menuju kediaman RTS sebagaimana disajikan persamaan di

               bawah ini:

                              Biaya distribusi = Biaya sewa gudang + Biaya pengiriman paket


               Beban biaya gudang per paket dihitung dari kebutuhan total gudang se-Jabar sesuai jumlah

               kecamatan kemudian dibagi oleh jumlah paket yang didistribusikan se-Jabar sebagaimana

               disajikan persamaan di bawah ini:

                                                        

                                                               ℎ                                                       ℎ             
                                 =
                                                                         ℎ           









               Biaya selanjutnya  yang  dibutuhkan  adalah  biaya  pengiriman paket  dari  gudang PT  Pos  di

               kecamatan sasaran kepada RTS. Pengiriman dapat dilakukan oleh Kurir PT Pos, ojek daring,

               maupun  ojek  pangkalan  tergantung  pada  kondisi  di  daerah  sasaran.  Namun  untuk

               memperhitungkan  biaya  yang  dikeluarkan  maka  diperlukan  standar  yang  dapat  dihitung



                                                           36]]></page><page Index="41"><![CDATA[bersama untuk menjadi acuan biaya pengiriman paket. Oleh karena itu maka perhitungan

               biaya  yang  dikenakan  diambil  dari  tarif  minimum  pengiriman  paket  dari  salah  satu

               perusahaan  ojek  daring  dengan  asumsi  jarak  tempuh  pengiriman  paket  masih  termasuk

               dalam tarif minimum. Berikut data tarif pengiriman paket dari salah satu ojek daring:

































































                                            Gambar 4. Tarif GO-SEND Per KM
                             (Sumber: https://www.gojek.com/blog/gosend/tarif-go-send-per-km/)






                                                           37]]></page><page Index="42"><![CDATA[Berdasarkan data pada Gambar 4 di atas maka dihitung biaya rata-rata pengiriman paket yang

               diperlukan untuk pengiriman paket di seluruh wilayah jabar sebagaimana disajikan Tabel 7 di

               bawah ini:

                                   Tabel 7. Tarif Minimum Tiap Kab/Kota Se-Jawa Barat



                                          No         Kabupaten         Tarif minimum


                                           1        Bogor                 Rp13.000,00



                                           2        Sukabumi              Rp10.000,00


                                           3        Cianjur               Rp10.000,00


                                           4        Bandung               Rp10.000,00


                                           5        Garut                 Rp10.000,00



                                           6        Tasikmalaya           Rp10.000,00


                                           7        Ciamis                Rp10.000,00


                                           8        Kuningan              Rp10.000,00



                                           9        Cirebon               Rp10.000,00


                                          10        Majalengka            Rp10.000,00


                                          11        Sumedang              Rp10.000,00



                                          12        Indramayu              Rp6.000,00


                                          13        Subang                 Rp6.000,00


                                          14        Purwakarta            Rp10.000,00



                                          15        Karawang              Rp10.000,00


                                          16        Bekasi                Rp13.000,00




                                                           38]]></page><page Index="43"><![CDATA[Bandung
                                          17        Barat                 Rp10.000,00



                                          18        Pangandaran           Rp10.000,00


                                          No            Kota           Tarif minimum


                                           1        Bogor                 Rp13.000,00



                                           2        Sukabumi              Rp10.000,00


                                           3        Bandung               Rp10.000,00


                                           4        Cirebon               Rp10.000,00


                                           5        Bekasi                Rp13.000,00



                                           6        Depok                 Rp13.000,00


                                           7        Cimahi                Rp10.000,00



                                           8        Tasikmalaya           Rp10.000,00


                                           9        Banjar                Rp10.000,00


                                         Rata-rata                        Rp10.259,26





                     Berdasarkan  Tabel  7  di  atas,  maka  rata-rata  biaya  pengiriman  paket  di  Jawa

                     Barat  adalah senilai Rp. 10.259. Dengan demikian jika mengacu pada persamaan awal
                     untuk menghitung total biaya yang perlu dianggarkan pada setiap paket komoditas yang

                     dikirim pada RTS adalah sebagai berikut:


                     ●  Biaya distribusi = Biaya sewa gudang + Biaya pengiriman paket

                     ●  Biaya distribusi = Rp. 19.804,00+Rp. 10.259,00
                     ●  Biaya distribusi = Rp. 30.063,00






                                                           39]]></page><page Index="44"><![CDATA[Pelaksanaan


                     Berdasarkan hasil kegiatan distribusi bantuan pangan dalam penanganan COVID-19 di

                     Jawa Barat, dapat disimpulkan bahwa:


                         1.  Diperlukan jasa ekspedisi yang kompeten untuk menyalurkan bantuan pangan
                            dalam penanganan COVID-19 di Jawa Barat;

                         2.  Alternatif perusahaan yang menjadi rujukan adalah PT. Pos Indonesia, PT. Tiki

                            Jalur Nugraha Ekakurir (JNE), dan PT. Citra Van Titipan Kilat (TIKI);
                         3.  Kriteria yang dibutuhkan untuk pembobotan penilaian adalah jangkauan, waktu

                            pengiriman, harga, dan kepemilikan (BUMN/Swasta);

                         4.  Berdasarkan pembobotan tenaga ahli, PT. Pos Indonesia menjadi jasa ekspedisi

                            yang dijadikan rujukan untuk menyalurkan bantuan pangan dalam penanganan
                            COVID-19 di Jawa Barat dengan nilai akhir pembobotan 4,52. Disusul oleh JNE

                            dengan nilai 3,68 dan TIKI dengan nilai 3,09; dan

                         5.  Biaya distribusi merupakan penjumlahan antara biaya sewa gudang dan biaya

                            pengiriman paket dari gudang menuju kediaman RTS dengan total perhitungan
                            sebagai berikut.

                            Biaya distribusi = Biaya sewa gudang + Biaya pengiriman paket


                            Biaya distribusi = Rp. 19.804,00+Rp. 10.259,00


                            Biaya distribusi = Rp. 30.063,0
































                                                           40]]></page><page Index="45"><![CDATA[41]]></page><page Index="46"><![CDATA[Penutup




               Program  Bantuan  Sosial  Tunai  yang  merupakan  bagian  dari  program  Bantuan  Sosial

               Pemerintah  Provinsi  Jawa  Barat  diharapkan  dapat  membantu  masyarakat  yang  terkena

               dampak  pandemi  COVID-19.  Dalam  pelaksanaannya,  berbagai  macam  keberhasilan  tidak

               lepas dari berbagai bantuan kolaborasi dan kontribusi yang baik dari berbagai institusi dan
               masyarakat walau masih terdapat beberapa kendala namun hal ini menjadi masukan penting

               bagi  Pemerintah  Provinsi  Jawa  Barat  untuk  berupaya  secara  terus  menerus  untuk

               memperbaiki berbagai permasalahan yang muncul dalam penyaluran bantuan.


               Demikian Rencana Bantuan Sosial Tahap 3 ini dibuat sebagai salah satu bentuk rekomendasi
               pelaksanaan Program Bantuan Sosial selanjutnya. Saran dan kritik membangun sangat kami

               harapkan dalam menyempurnakan program bantuan sosial di masa datang.



















































                                                           42]]></page></pages></Search>